{"title": "Hỏi đáp: Bé 38 tháng chậm nói, và rất nhát khi giao tiếp với người lạ", "question": "Bé nhà tôi đã hơn 3 tuổi nhưng nhiều câu hỏi khi mẹ hỏi bé đều lặp lại (khi bé không hiểu câu hỏi bé sẽ lập lại câu hỏi), nhưng nhiều khi lặp lại vài giây sau bé bắt đầu hiểu và trả lời. Về mọi thứ tôi đã tham khảo thì bé không thuộc dạng là bị tự kỉ chỉ là do bé chậm nói (nay thì bắt đầu nói được 1 câu dài dài). Tuy nhiên so với tuổi của bé thì lại chậm hơn các bạn rất nhiều. Tôi được biết ở Từ Dũ có một dịch vụ “dạy bé phát triển các kỹ năng” không biết có không ạ! và tôi có thể đăng kí lớp học đó ở đâu? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Ở Từ Dũ chưa có dịch vụ dạy bé phát triển các kỹ năng mà có Khoa Vật lý trị liệu để tập luyện vận động, phục hồi chức năng. Chị nên đưa bé đến Khoa Tâm lý trẻ em của Bệnh viện Tâm thần hoặc của bệnh viện Nhi đồng để bé được các bác sĩ tâm lý khám và hướng dẫn chị cách tập luyện cho bé.,,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: đi vệ sinh của bé", "question": "Cháu 3 tháng 12 ngaỳ tuổi mà 7 ngày cháu vẫn chưa đi đại tiện cháu bú sữa mẹ hoàn toàn có ăn bổ sung sữa non colosvita một ngày một gói trước đây 28 ngày tuổi cháu có điều trị viêm ruột hoại tử tại bệnh viên nhi trung ương đã khỏi và xuất viên sau đó có đi khám lại theo lịch hẹn của bác sỹ cháu phát triển bình thường hiện tại cháu nặng7,5 kg cao 63 cm. Bố cháu có bi bazodol đã 8 năm nay có điều trị tại bệnh viện nội tiết theo lịch khám của bac sỹ tôi hỏi cháu có bị di chuyền từ bố sang không ạ ?", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, y học vẫn chưa kết luận được rõ ràng bệnh Basedow có di truyền hay không.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng lười ăn", "question": "Chào bác sĩ.Con trai em lúc mới sinh nặng 3,2kg. Hiện giờ bé được 6 tháng, cân nặng 7,2kg (chiều dài đo lúc 5 tháng là 70cm). Bé rất lười ăn. Sữa mẹ không đủ nên em cho bé uống thêm sữa ngoài nhưng bé không chịu bú bình, em đút muỗng, mỗi lần được khoảng 120ml. Em chưa cho bé ăn dặm. Dạo gần đây, mỗi lần bà bé đút sữa là bé lại khóc lóc, oằn người giãy giụa không chịu ăn, hoặc là ngậm không chịu nuốt. Cho em hỏi có cách nào để bé chịu ăn không? Có cần cho bé đi khám về dinh dưỡng không? Em cám ơn bác sĩ. Mong được bác sĩ trả lời sớm.", "answer": "Chào bạn,,,Em bé của bạn có cân nặng trung bình. Bạn nên cho bé ăn dặm mỗi ngày 2 cữ bằng bột, sau đó là bằng cháo xay. Ngoài ra, bạn nên cho bé ăn thêm trái cây, sữa chua, váng sữa, phô-mai. Nếu bé không thích uống sữa thì bạn có thể cho ăn 1 cữ bột mặn và 1 cữ bột gạo pha với sữa hoặc bột ngũ cốc pha với sữa. Bạn nên uống thêm sữa “bà bầu” mỗi ngày 2-3 ly, ăn mỗi bữa 3 chén cơm để tăng lượng sữa mẹ cho bé, không nên ép bé uống sữa vì nếu bé vừa uống vừa khóc thì dễ bị sặc rất nguy hiểm và sẽ làm bé mắc bệnh sợ ăn.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sợ bé bị suy giáp", "question": "Thưa bác sĩ, con em mới sinh được 1 tuần lễ nhưng bé ngủ ngày rất nhiều và hầu như khó có thể đánh thức bé dậy để bú vào ban ngày, ban đêm bé có thức để bú. ban ngày bé rất lười bú, một phần do vu mẹ bị thụt. Xin hỏi bác sĩ em phải làm sao .", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé lười bú thì bạn cần đưa bé đi khám để bác sĩ xem bé có bệnh gì không và hướng dẫn chị cách cho bú mẹ. Nếu núm vú bị thụt thì chị cần se đầu vú, kéo ra trước khi cho bé bú và cho bé ngậm sâu cả quầng vú.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Dãn não thất 2 bên", "question": "Xin chào bác sĩ!Em đi siêu âm thai 35w kết luận dãn não thất 2 bên phải KT 25.5mm dãn nảo trái KT 20.4mm em mang thai lần đầu em 24t. Xin hỏi bác sĩ em bé có bị gì sau sanh không, não phát triển bình thường không. Còn 5w nữa là em sanh rồi, em lo quá. Mong bác sĩ trả lời em sớm. Cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Ở thai 35 tuần tuổi, giãn não thất hai bên như vậy là khá nhiều. Để đánh giá mức độ ảnh hưởng đến thai nhi cần xem xét cấu trúc não thai có bị phá hủy hay không. Nếu cấu trúc não thai nhi vẫn chưa bị phá hủy thì có thể điều trị cho bé sau sinh. Phẫu thuật dẫn lưu dịch não tủy nhằm giảm áp lực nội sọ có thể là một giải pháp giúp bé phát triển trí não như những bé bình thường khác.  Hiện tại thai đã 35 tuần tuổi, có nghĩa thai thai đã lớn và có khả năng nuôi sống sau sanh, vì vậy tốt nhất là khám bé sau sinh để đánh giá sức khỏe, cách điều trị và tiên lượng sự phát triển của bé sau này. Các bác sĩ chuyên khoa nhi sơ sinh, thần kinh và phẫu nhi có thể khám và điều trị cho bé bạn ạ.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Sản A – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé", "question": "Tôi có thắc mắc này mong được các bác sĩ giải đáp giùm. Con tôi hiện nay được 4,5 tháng nhưng mới tiêm được 2 mũi 5 trong 1 theo chương trình tiêm chủng mở rộng quốc gia tháng tới mới hoàn thành mũi thứ 3. Nay tôi muốn cho con tôi uống vắcxin để phòng bệnh tiêu chảy do virut Rota gây ra thì tôi cho uống vào thời điểm nào trong tháng, có phải uống trùng với lịch tiêm chủng mở rộng của cháu không thưa bác sĩ. Tôi được biết vacxin này chỉ định cho trẻ uống dưới 6tháng tuổi thôi", "answer": "Chào bạn,,,Bạn có thể đưa bé đi uống vắc-xin ngừa Rotavirus ngay, không cần chờ đến lúc tiêm ngừa mũi tổng hợp vì bé cần uống liều thứ 2 (cách liều thứ nhất 1 tháng) trước khi được 6 tháng tuổi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc vàng da và rối loạn tiêu hoá", "question": "Thưa bác sĩ,Bé nhà em được tròn 7 tuần. Lúc sinh ở BV Từ Dũ, bác sĩ chẩn đoán vàng da nhẹ nhưng do nhà gần vẫn cho xuất viện và tái khám sau 3 ngày kèm đơn thuốc Sterogyn và Tonicalcium. Khi tái khám bác sĩ nói vàng da bớt tiếp tục đơn thuốc và phơi nắng. Tuần thứ 5 em dẫn bé vào BV Từ Dũ tái khám định kỳ bác sĩ nói hết vàng da và không cho thuốc gì nữa. Tuần thứ 6 em thấy bé đi phân lá lẫn vàng xen kẽ phân bình thường vàng lỏng nên lo bé bị tiêu chảy (bé bú mẹ và bột dặm thêm đi ngoài sau mỗi cữ bú trung bình 6-8 lần/ngày). Em dẫn bé khám bác sĩ tư thì được biết bé rối loạn tiêu hoá, hạ canxi, vàng da kéo dài nên yêu cầu siêu âm bụng và não và xét nghiệm nước tiểu. Kết quả như sau: SA Bụng : chưa ghi nhận hình ảnh bất thường trong đó Túi mật Co nhỏ (sau bú) SA Não (xuyên thóp): chưa thấy bất thường XNNT: wbc- 0cell/uL ket-0mmol/L Nit Uro-normal Bil-0umol/L Pro-0g/L Glu-0mmol/L Sg: 1.1010 Bld-0cell/uL pH: 6.0 Vc-0mmol/L em có khám thêm bác sĩ tư khám thì nói kết quả không có gì lo ngại, đi tiêu 6-8 lần/ngày là bthuong. Nếu còn lo vàng da thì qua Paster xét nghiệm máu Xin các bác sĩ cho em lời khuyên. Xin cảm ơn P/S : bé phơi nắng 7h-7-30 mỗi ngày, bú bình thường. Bé có cần dùng tiếp Sterogyl không? Và liều dùng cách dùng thế nào là hiệu quả nhất", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé uống mỗi ngày dưới 1000 mL sữa bột hoặc bú sữa mẹ hoàn toàn thì cần uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 (01 giọt Sterogyl) và phơi nắng sáng để ngừa bệnh còi xương. Bạn nên pha thuốc vào một muỗng nước nhỏ và đút cho bé uống vì đây là thuốc dạng dầu, nếu pha trong bình sữa dễ bị dính vào thành bình nên bé sẽ uống không đủ thuốc.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng trẻ trai 8 tháng", "question": "Chào Bác sỹ !Bé trai nhà em vừa tròn 8 tháng (cân nặng của bé lúc sinh 3.1kg), Hiện tại cân nặng của bé 8.2kg cao 7.1cm, cháu ngồi vững và mọc được 4 chiếc răng, hàng ngày cháu ăn 3 cữ bột (mỗi lần ăn chỉ mất khoảng 5 phút, cháu rất thích ăn), 1 hủ váng sữa hoặc sữa chua, thêm ít trái cây.Nhưng cháu chỉ uống khoảng 100mm –> 120mm sữa công thức trên ngày (do ban ngày mẹ cháu đi làm), ban đêm thì bú mẹ. Với lượng sữa cháu bú như vậy có phải là quá ít không ạ. Có phải bé hơi nhẹ cân so với tháng tuổi không? Mong các Bác sỹ vui lòng giải đáp giúp em.Trân trọng kính chào", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn có cân nặng và chiều cao bình thường, chứng tỏ chế độ ăn của bé đầy đủ theo nhu cầu. Vì bé có bú thêm sữa mẹ nên nếu bạn vẫn giữ được số lượng và chất lượng sữa mẹ (bằng cách ăn ít nhất 2 chén cơm mỗi bữa, uống ít nhất 1 lít sữa mỗi ngày) thì bạn không lo bé thiếu sữa. Để tăng thêm canxi cho bé, bạn có thể cho bé ăn thêm 1 miếng phô-mai mỗi ngày và nếu được thì tăng thêm khoảng 120 mL sữa bột. Bạn có thể giảm lượng cháo hoặc bột xuống một ít và cho bé uống thêm sữa sau bữa cháo hoặc bột.,,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Di chứng vàng da nhân", "question": "Em có một bé trai đầu lòng, sinh non ở tuần tuổi 34 hay 35 gì đó vì chu kỳ của em không đều nên không xác định được chính xác. Em sinh mổ vì vỡ ối non sau sinh đươc 5 ngày vì sức khỏe của mẹ và bé đều ổn định nên bác sỹ cho về nhà nhưng về nhà được một ngày thì da bé có dấu hiệu vàng, rồi vàng rất nhanh như củ nghệ tuy nhiên bé vẫn ăn ngủ tốt nhà em không biết lại cứ tưởng vàng da sinh lý, đến đêm ngày thứ 7 bé vẫn ăn bình thưởng tuy nhiên đến sáng thì ăn ít hơn, ngày hôm đó bé ngủ li bì nhà em cho bé nhập viện thì bác sỹ bảo là vàng da nhân cho nhập viện muộn quá, chỉ số bilirubin là khoảng 600umol/l, bé được cách ly chiếu đèn 2 ngày thì vàng da đỡ dần , em cũng không nhớ chính xác là 2 hay 3 ngày gì đó thì không chiếu đèn nữa khi chỉ số bilirubin là trên 200umol/l, sau đó bé được điều trị phục hồi tiếp ở viện 2 tuần nữa thì xuất viện. Tuy nhiên cái em lo nhất là ảnh hưởng về thần kinh sau này, hiện giờ bé đã hơn 12 tháng tuổi tuy nhiên ngồi vẫn chưa vững , lưng khi ngồi không được thẳng như các bạn, giữ bé đứng thì lưng thẳng, chưa tự ngồi được , bé chỉ nhoài người được chứ chưa bò được, em thấy cơ cổ và lưng yếu hơn các bạn. về tinh thần thì phân biệt lạ quen không rõ , có lúc lạ lúc không, không quấn mẹ, mẹ giơ tay bế có lúc theo lúc không, bé chưa biết làm gì ngoài hoan hô, khi mẹ bảo hoan hô thì hoan hô thôi, em đã cho bé đi khám ở bệnh viện Nhi trung ương khi bé được 9 tháng tuổi các bác sỹ đánh giá là bé chậm vận động và nhận thức, cho thuốc caxi +D và các bài VLTL, sau đó mấy tháng em có cho bé đi khám ở khoa Nhi bệnh viện Bãi cháy, phòng khám nhi trung ương thì bác sỹ cho uống thêm thuốc bổ thần kinh citicolin. em nhờ tư vấn giúp em xem bé nhà em như vậy có bị di chứng vàng da nhân ảnh hưởng lên não nặng không ạh? liệu sau này bé có thể hòa nhập với các bạn được không ạh, và em nên làm gì trong quá trình nuôi dạy bé?", "answer": "Chào bạn,,,Để xác định được bé có bị di chứng thần kinh do bệnh vàng da nhân không, bé cần được khám trực tiếp để đánh giá mức độ phát triển về tâm thần, vận động, phản xạ, trương lực cơ, đo thính lực…Bạn nên đưa bé đến phòng khám vật lý trị liệu nhi khoa để bé được đánh giá và hướng dẫn tập vật lý trị liệu. Cha mẹ sẽ là người đóng vai trò chính trong tập vật lý trị liệu cho bé hàng ngày, bác sĩ và kỹ thuật viên vật lý trị liệu chỉ hướng dẫn và đánh giá định kỳ sự tiến bộ của bé mà thôi. Bạn cần phải kiên trì tập luyện cho bé vì quá trình điều trị cần thời gian dài, tính bằng năm, bằng tháng, không thể tính bằng ngày được. Tôi hy vọng bé của bạn chỉ bị chậm phát triển vận động một chút, không phải bị di chứng thần kinh.,,Chúc bạn nhiều nghị lực.,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cháu10 ngày không tăng cân.", "question": "Chào bác sĩ.Con em lúc 3 tháng 1 tuần có đi cân sức khỏe thì được 6.3kg cao 61.5cm (sơ sinh 2.7kg) bé đã hết khụt khịt. Bé đã bú bình thường, nhưng qua 10 ngày em cân lại (cân nhơn hòa 15kg) thì bé có 6.2kg. Má chồng em muốn em cho cháu bú thêm sữa ngoài. Xin bác sĩ tư vấn giúp em.Em cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Nếu chênh lệch 100g thì có thể do hai cái cân khác nhau nên có sai số. Nếu bạn sẽ phải đi làm thì nên tập cho bé bú mỗi ngày 1-2 cữ sữa bột. Còn nếu bạn có thể ở nhà đến khi bé 1 tuổi thì bạn chỉ cần tăng lượng sữa, đạm trong chế độ ăn của bạn để tăng chất lượng sữa mẹ lên, vắt bỏ bớt sữa trong đầu dòng để bé bú sữa đục có nhiều chất béo hơn thì sẽ lên cân tốt hơn.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
